
\section{Elektriske kredsløb}\label{sec:sec_sparningsreg}
Der vil i dette afsnit blive gennemgået alle de elektriske kredsløb der er anvendt til projektet. 
Til hvert kredsløb er der beskrevet problemstilling, hvordan det løses, hvordan beregningerne gennemgås for hvert enkelt komponent, samt hvordan det hele fungerer.
På pendulet sidder én stor spole parallelt overfor to mindre spoler. 
Der skal her sendes et signal ind på den store spole således at der opbygges at magnetfelt der overføres til de to mindre spoler via gensidig induktans. 
Til forsyning på bilen anvendes to batterier der symboliserer to DC kilder. 
Da der ikke kan opstå gensidig induktans i spoler ved DC skal der findes en alternativ løsning til at opnå et varierende signal. 
Af brugbare signaler findes der firkant, trekant og sinus signaler.
...
\subsection{Systemforsyning}
\begin{itemize}
	\item +- 7V (?) til sensorer samt signalbehandling
	\item 2 batterier på 7.4V hver. 
	\item LiPo celler for mest afladekapacitet pga. motor som trækker en del
	\item Billige og tilgængelige
\end{itemize}
\subsection{Spændingsregulator}

\begin{itemize}
	\item Konstant x antal volt til frekvensgeneratoren
	\item Tager højde for voltage sag i LiPo batterier
\end{itemize}

	
	\subsubsection{Design}
	...
	
	\subsubsection{Beregninger}
	
	
	\begin{align}
	V_{in} & = 8.4 \si{\milli\ampere} \nonumber \\
	V_{out} & = 7 \si{\volt} \nonumber \\
	I_{in} & = 20\si{\milli\ampere} \nonumber \\
	I_Z & = 5 \si{\milli\ampere} \nonumber \\
	I_{out} & = I_{in} - I_Z \\
	I_{out} & = 15 \si{\milli\ampere} \nonumber \\
	R_1 & = \frac{V_{in} - V_{out}}{I_Z + I_{out}} \label{eq:RegulatorModstand} \\
	R_1 & = 70 \si{\ohm} \nonumber \label{eq:RegulatorModstandBeregnet}
	\end{align}
	
	R1 er lig R2
	Den første R1 er den beregnede
	\begin{align}
	R_1 & = 68 \si{\ohm} \nonumber \\
	V_{out} & = V_{in} - I_{out} \cdot R_s - I_z \cdot R_s \\
	V_{out} & = 7.04 \si{\volt} \label{eq:RegulatorBeregnetPotentiale} 
	\end{align}
	



...

\subsection{Frekvensgenerator}
\husk{Kenneth}{Billede af output fra frekvensgenerator}
\subsubsection{Design}
Til at genererer et signal ud fra batterierne anvendes en timer kreds. 
Timeren skal her bruges til at lave et puls signal der har en given frekvens og duty-cycle, dvs. et firkantet signal. 
Der er her valgt en konfiguration der hedder A-stabel. 
Fordelen ved dette er at timeren kan hente sit input direkte fra forsyning der i dette tilfælde er et batteri, dette koster en ekstra modstand men med den fordel at duty-cycle og frekvens bliver frie variabler. 
Dette signal skal have en frekvens der er tilpas høj så systemet er mindre modtagelig overfor forstyrrelse og det vil give en hurtigere respons. \\
\husk{Nikolaj}{Indsæt figur af astabel konfiguration}

Timeren er designet til at lave et firkant signal, og det er også bestemt at dette signal sendes gennem spolen.
Skulle denne laves om til en sinus ville det kræve ekstra komponenter og lave en masse effekttab og give et langsommere system.

Signalet der kommer ud af timeren er begrænset således at udgangsspændingen kun kan antage positive værdier.
For at løse dette skal der sættes en kondensator i serie med spolen.
Dette gør at spolen bliver påtrykt en spænding af varierende polaritet, hvilket også giver et konstant skiftende magnetfelt.

Inden kredsløbet tegnes færdigt skal der tages højde for den spænding timeren leverer. 
Spolen har en meget lille indre modstand, hvilket medfører at ved høje spændinger, skal timeren leverer en stor strøm. 
Da timeren ikke kan holde til at leverer mere end 225 \si{\milli\ampere}, sættes en modstand i serie for at begrænse strømmen. 
Det færdige kredsløb ses på figur \husk{Kenneth}{indsættelse af figur}

\subsubsection{Beregninger}
Til udregning af modstand og kondensator værdier anvendes to af de ligninger der er opgivet i databladet for NE555 timeren. 
Først anvendes ligning 5 i data bladet til at bestemme modstanden $R_5$. 
Da der ikke er ligninger nok så bliver duty-cyclen og modstanden $R_6$ valgt. 
Duty-cyclen sættes til 51\%  , og $R_6$ vælges til 15 \si{\kilo\ohm}. 
Ligning 5 i databladet omskrives svarende til i ligning \ref{eq:TimerInputModstand} .

\begin{align}
R_5 & = \frac{R_6}{DutyCycle} - 2 \cdot R_6 \label{eq:TimerInputModstand} \\
DutyCycle & = 0.51 \nonumber \\
R_6 & = 15 \si{\kilo \ohm} \nonumber
\end{align}

Parametrene indsættes i ligning \ref{eq:TimerInputModstand}.
\begin{align}
R_5 = 588 \si{\ohm} \label{eq:InputBeregnet}
\end{align}
Resultatet viser her at $R_5$ skal være 588 \si{\ohm}  for at opnå en duty-cycle på 51 \% .
Som det sidste skal der udregnes en kondensator der forbindes til trigger indgangen og til ground. 
Til dette anvendes ligning 4 i databladet. Denne ligning isoleres for kondensatoren.

\begin{align}
	C_7 & = \frac{1}{F_c \cdot \left( \frac{25 \cdot R_5 }{36} + \frac{25 \cdot R_6}{18} \right) }
	\end{align}
Modstandsværdierne er kendte, og der bestemmes her for en frekvens på 50 \si{\kilo\hertz}.
\begin{align}
F_c & = 50 \si{\kilo \hertz} \\
C_7 & = 0.9 \si{\nano\farad} \nonumber
\end{align}
Der skal derfor benyttes en kondensator på 0.9 \si{\nano\farad} for at få en frekvens på 50 \si{\kilo\hertz}. 
Da disse størrelser ikke kan realiseres i SMD vælges derfor tilnærmede værdier. 
Dette medfører at $R_5$ bliver 680 \si{\ohm} og $C_7$ på 1 \si{\nano\farad}. 
Heraf udregnes duty-cycle og frekvens ved at bruge ligning 4 og 5 i databladet.
\begin{align}
R_5 & = 680 \si{\ohm} \nonumber \\
C_7 & = 1 \si{\nano\farad} \nonumber \\
DutyCycle & = 0.49 \nonumber \\
F_c & = 46.936 \si {\kilo\hertz} \nonumber
\end{align}
I det praktiske kredsløb forventes der derfor en duty-cycle på 49 \% og en frekvens 46.9 \si{\kilo\hertz}. 
Duty-cyclen ligger tæt på 50 \% og frekvensen den ønskede frekvens er så stor at en lille afvigelse ikke kommer til at have en stor betydning. Denne opstilling accepteres.

Der skal herefter sættes en kondensator på udgangen således at udgangsspændingen kan antage både positive og negative værdier. 
Middelspændingen over en spole er 0 \si{\volt}, det er outputtet ikke, og det er kondensatorens formål. 
\begin{align}
	L & = 205 \si{\micro \henry} \nonumber  \\
	\omega_c & = 2 \cdot \pi 46936 \\
	\omega_c & = 294.910 \si{\kilo\radian\per\second} \nonumber 
	\end{align}
Det er her ikke ønsket at kondensator og spole impedans bliver lige store idet der opstår en resonanskreds. 
Der vælges her at spolens impedans skal være 20 gange større end kondensatorens impedans.
\begin{align}
	Z_L & = \omega_c \cdot L \\
	Z_L & = 60.5 \si{\ohm} \nonumber \\
	Z_C & = \frac{1}{\omega_c \cdot C} \\
	Z_L & = 20 \cdot Z_c \\
	C_7 & = 1.1 \si{\micro\farad} \nonumber
	\end{align}
Ved en kondensator størrelse på 1.1 \si{\micro\farad} er størrelsesforholdet mellem de 2 impedanser 20 gange. 
SMD kondensatoren der passer til er på 1 \si{\micro\farad}. Det praktiske størrelsesforhold udregnes igen.
\begin{align}
	C_7 & = 1 \si{\micro\farad} \nonumber \\
	Z_L \cdot Z_c & = 17.8 \nonumber
	\end{align}
På grund af modstanden og kondensatoren i kredsløbet så opstår der en forsinkelse i systemet der er lig produktet af kondensatorens og modstandens størrelser. 
\begin{align}
	R & = 1 \si{\kilo\ohm} \nonumber \\
	\tau & = R \cdot C \\
	\tau & = 1 \si{\milli\second} \nonumber
\end{align}
En forsinkelse på 1 \si{\milli\second}. 
Denne forsinkelse er langsom nok til at være acceptabel i systemet. 
\subsection{Båndpassfilter}
Til at fjerne støj og andre udefrakommende forstyrrelser i systemet, skal der laves et filter.
Der vil her blive designet et aktivt båndpas filter, da der kun ønskes at én bestemt frekvens forstærkes.
Fordelen ved det aktive filter er at den kan både forstærke og filtrerer.

\subsubsection{Design}
Den valgte opstilling der anvendes er taget fra figur 5.1-4 \cite[side. 208]{Huelsman1993}.
\husk{Nikolaj}{Indsæt schematic af det aktive filter fra bogen}
Filteret er designet så modstanden $R_5$ gør forstærkningen ved centerfrekvens bliver en fri variable.
Heraf designes filteret efter en ønsket båndbredde, centerfrekvens og centerfrekvens forstærkning. Q er systemets 'godhed' og anvendes til at bestemme bredden på båndbredden. 
$\omega_c$ er centerfrekvensen der ønskes forstærket.
$H_o$ er forstærkningen ved den ønskede centerfrekvens.

\subsubsection{Beregninger}
Der ønskes her en centerfrekvens forstærkning på 3 og en 'godhed' på 3. 
Centerfrekvensen der skal have den største forstærkning er frekvensen der kommer på udgangen af timeren. 
Heraf skal der vælges kondensator værdier, da der ikke kan regnes modstandsværdier uden. 
Det er her besluttet at begge kondensatorer skal være lige store.
\begin{align}
C_{10} & = 470 \si{\pico\farad} \nonumber \\
H_o & = 3 \nonumber \\
Q & = 3 \nonumber \\
F_c & = 46.936 \si{\kilo\hertz} \nonumber \\
\omega_c & = 2 \cdot \pi \cdot F_c
\end{align}

Heraf udregnes båndbredden for filteret og filtermodstandene. \cite[Side. 209]{Huelsman1993}
\begin{align}
B & = \frac{F_c}{Q} \\
R_8 & = \frac{Q}{\omega_n \cdot C_{filter} \cdot H_o } \\
R_9 & = \frac{Q}{ \omega_n \cdot C_{filter} \cdot \left( 2 \cdot Q^2 - H_o \right) } \\
R_{10} & = \frac{2 \cdot Q}{ \omega_n \cdot C} \\
B & = 15.645 \si{\kilo\hertz} \nonumber \\
R_8 & = 7.215 \si{\kilo\hertz} \nonumber \\
R_9 & = 1.430 \si{\kilo\ohm} \nonumber \\
R_{10} & = 43.288 \si{\kilo\ohm} \nonumber 
\end{align}
De teoretiske modstandsværdier skal tilpasses til de SMD modstande der er til rådighed.
\begin{align}
	R_8 & = 6.8 \si{\kilo\ohm} \nonumber \\
	R_9 & = 1.5 \si{\kilo\ohm} \nonumber \\
	R_{10} & = 47 \si{\kilo\ohm} \nonumber
\end{align}
Disse ændringer bruges til at regne ud hvordan dette påvirker det praktiske system. Til udregning af dette omskrives ligningerne 13a, 13b og 13c. \cite[Side. 208]{Huelsman1993}
\begin{align}
	F_c & = \frac{1}{2 \cdot \pi \cdot C} \cdot \sqrt{\frac{R_8+R_9}{R_8 \cdot R_9 \cdot R_{10}}} \\
	H_o & = \frac{1}{\left( \frac{R_1}{R_3} \right) \cdot 2} \\
	B & = \frac{F_c}{Q} \\
	F_c & = 44.557 \si{\kilo\ohm} \nonumber \\
	H_o & = 3.5 \nonumber \\
	B & = 14.9 \si{\kilo\ohm} \nonumber
\end{align}
En forøgelse af forstærkningen er acceptabel så længe instrumenteringsforstærkeren ikke går i mætning, hvilket den er designet til ikke at gøre. En mindre centerfrekvens og båndbredde findes også acceptabel. Båndbredden er stor nok til at systemet ikke bliver bemærkelsesværdigt langsomt, og centerfrekvensen varrierer ikke så meget fra den ønskede at den bliver dæmpet.
\subsection{Ensretter}
\husk{Kenneth}{Billede af output fra ensretter}
Da modtagerspolerne får overført signalet der genereres af frekvensgeneratoren, så vil inputtet til instrumenteringsforstærkeren få en tilnærmet sinus. 
For at undgå det, anvendes en ensretter kreds, for at få et konstant signal.

\subsubsection{Design}
Enretteren består af en diode, forspændt i lederetningen, der er koblet serielt med en parallelkobling af en spole og en modstand. 
Diodens funktion er at lade halvdelen af signalet passere, hvilket betyder at signalets negative del frafalder. 
For ikke at få et variende positivt pulssignal, indsættes kondensatoren for at glatte spændingen ud. Modstandens funktion er at aflade kondensatoren, så


\husk{Kenneth}{Billede af ensretter kredsløb} 

\subsubsection{Beregninger}
Til udregning af komponentværdier til ensretteren, antages at en peak spænding på 2 volt.

\begin{align}
	V & = 2 \si{\volt} \nonumber
\end{align}

Der vælges en rippelspænding på 15\% af peakspændingen
\begin{align}
	V_{rip} & = 300 \si{\milli\volt} \nonumber
\end{align}
Da der ikke er ligninger nok til at bestemme alle variable, bestemmes afladningsmodstaden til
\begin{align}
	R_{11} & = 5 \si{\kilo\ohm} \nonumber
\end{align}
Modstanden og kondensatoren sidder parallelt, hvilket gør at strømmen gennem kondensatoren kan beregnes ved Ohm's lov. Denne strøm bruges både til opladning og afladning.
\begin{align}
	i & = \frac{V}{R_{11}} \\
	i & = 400 \si{\mu\ampere}\nonumber
\end{align}

Den teoretiske værdi for kondensatoren udregnes ved hjælp af ligning 3.36 i bog "\cite[side. 160]{Sedra19uu}".
\begin{align}
	C_{14} & = \frac{V}{V_{rip} \cdot F_c \cdot R_{11}}\\
		C_{14} & = 30nF \nonumber
\end{align}

	
På grund af komponentværdi begræsninger i SMD rækken (E6) på komponentlageret, vælges afladningsmodstanden $R_{11} = 4.7 \si{\kilo\ohm}$, hvoraf en ny teoretisk kondensatorværdi findes $C_{14} = 22 \si{\nano\farad}$.


$\tau$ er tidskonstanten mellem modstanden og kondensatoren, og er forsinkelsen mellem opladning og afladningen. 
\begin{align}
		\tau & = C_{14} \cdot R_{11}
\end{align}

Da signalet skal ensrettes, skal tidskonstanten, $\tau$ være meget større end periodetiden $T = \frac{1}{F_c}$, for at glatte signalet ud. Periodetiden udregnes til $T = 22 \si{\micro\second}$.
\begin{align}
		\tau & \gg T \nonumber
\end{align}
Vælges en kondensatorværdi på $C_{14} = 100 \si{\nano\farad}$ fås et forhold på,

\begin{align}
	\frac{\tau}{T} & = 21
\end{align}
hvilket svarer til at afladningstiden er 21 gange større end periodetiden. Det er sikre en lille ripplespænding, så er udgangsspændingen tilnærmelsesvis en DC.

\subsection{Instrumenteringsforstærker}
\husk{Kenneth}{Billede af output fra instrumenteringsforstæker}
For at få en retning ud af spolesignalerne, anvendes instrumenteringsforstærkeren AD623. Instrumenteringsforstærkeren er valgt frem andre operationsforstærker typer, da den har meget større indgangsimpedans, hvilket er hensigtsmæssigt, da strømmene fra modtagerspolerne ikke er særligt store. Valget af instrumenteringsforstærkeren har også den fordel, at forstærkningen kan styres med blot en modstand, hvilket sparer plads på print boardet.


\subsubsection{Design}
Det samlede kredsløb for instrumenteringsforstærkeren består af en AD623, en gain modstand, samt et potentiometer. Dertil er der påsat to afkoblingskondensatorer. Kredsen forsynes med +- 7 volt, da det er max output fra batterierne. 

\husk{Kenneth}{Billede af instrumenterings kredsløb} 

\subsubsection{Beregninger}
\husk{Kenneth}{Find ud af spændingen før forstærkning. Også i filteret}
Da indgangssignalerne til instrumenteringsforstærkeren er meget lave, anvendes en gainmodstand for at forstærke signalet.

Der tilstræbes en forstærkning på 4 - 5 gange, og udregnes med ligning \ref{eq:GainModstand}
\begin{align}
	R_G & = \frac{100 \si{\kilo\ohm}}{G-1} \label{eq:GainModstand}
\end{align}
hvor en gainmodstand på 22 \si{\kilo\ohm} giver en forstærkning på 4.5.
\husk{Kenneth}{Husk gain tabel i bilag} 

\subsection{PD-Regulator}
...
\subsubsection{Design}
....
\subsubsection{Beregninger}
...

\subsection{Motorstyring}\label{sec:sec_motorstyring}

\begin{itemize}
	\item Omsætter volt til ampere (current control)
	\item Pnp og npn transistorer med relativ høj strømrate
	\item Motor accelererer baseret på ampere. Volt angiver tophastighed.
	\item Min 1.25A maks 2.25A
\end{itemize}

\subsubsection{Design}
...

\subsubsection{Beregninger}
..
